\section{微分演算子（その2）・行列の指数関数（その1）}
\subsection{Maclaurineの方法}
次回述べなかったMaclaurineの方法を述べる．

$L(\lambda) = \lambda^p M(\lambda), \; M(\lambda) \neq 0$とする．$M(\lambda)$のMaclaurine展開を用いて$L(\lambda)^{-1}$が
\[ L(\lambda)^{-1} = \lambda^{-p} (b_0+b_1\lambda+b_2\lambda^2+\cdots)\]
とかけたとする．そして，$f(x)$が$k$次以下の整式でかけたとする．このとき
\[ L(D)^{-1}f = (b_0+b_1\lambda+b_2\lambda^2+\cdots+b_kD^k)f(x).\]

前回の例題において，$f(x)=xe^{2x}$であったが，これは明らかに整式ではない．したがって今回の方法が使えないように見える．さて，
\begin{align*}
    (D+1)^{-1} xe^{2x} &\beceq{\text{推移法則}} e^{2x} (D+1+2)^{-1} x \\
    &= e^{2x} (D+3)^{-1}x,
\end{align*}
という式に着目しよう．$xe^{2x}$を直接マクローリン展開するのではなく，「$(D+3)^{-1}$」を強引にマクローリン展開するのである．

今，$(\lambda+3)^{-1} = \frac{1}{3}\frac{1}{1+\lambda/3} = \frac{1}{3}(1-\frac{\lambda}{3}+(\frac{\lambda}{3})^2 + \cdots)$となるから
\begin{align*}
    (D+1)^{-1}xe^{2x} &= e^{2x}(D+3)^{-1}x \\
    &= e^{2x} \cdot \frac{1}{3}(1-\frac{D}{3}+\frac{D^2}{9}-\cdots)x \\
    &= e^{2x} \cdot \frac{1}{3}(x-\frac{1}{3}) \\
    &= \frac{1}{9}(3x-1)e^{2x}.
\end{align*}

次に，$(D-1)^2 \left(e^{2x}\cdot \frac{3x-1}{9}\right)$を計算する．
\begin{align*}
    (D-1)^2 \left(e^{2x}\cdot \frac{3x-1}{9}\right) \beceq{\text{推移法則}} \frac{1}{9}e^{2x}(D+1)^{-2}(3x-1).
\end{align*}
$(\lambda+ 1)^{-2}$を知るためには
\begin{align*}
    (\lambda+1)^{-2} &= \left(\frac{1}{\lambda+1}\right)^2 \\
    &= (1-\lambda+\lambda^2-\lambda^3+\cdots)^2
\end{align*}
を計算すればよい．また，$\frac{d}{d\lambda}(1+\lambda)^{-1} = -(1+\lambda)^{-2}$より
\begin{align*}
    (1+\lambda)^{-2} &= -\frac{d}{d\lambda}(1+\lambda)^{-1} \\
    &= -\frac{d}{d\lambda}(1-\lambda+\lambda^2-\lambda^3+\cdots) \\
    &= 1-2\lambda+ 3\lambda^2-4\lambda^3+\cdots.
\end{align*}
ちなみに，直接$(1-\lambda+\lambda^2-\lambda^3+\cdots)^2$を計算してもよい．よって
\begin{align*}
    (D+1)^{-2}(3x-1) &= (1-2D)(3x-1) \\
    &= 3x-7.
\end{align*}
となり，$y=\frac{1}{9}e^{2x}(3x-7)$を得る．

\begin{note*}[なんで$(1-2D)$で打ち切ったの？]
    $f(x)=3x-1$は高々1次であるから，$D^2$以降を作用させたとしても，その計算結果は0となる．したがって，1次までで十分である．
\end{note*}

別解答としては，次のようなものが挙げられる：
\begin{align*}
    (D+1)^{-2} (3x-1) &= (D+1)^{-1} (D+1)^{-1} (3x-1) \\
    &\beceq{\text{Maclaurine}} (D+1)^{-1} \left(\textcolor{red}{(1-D)}(3x-1)\right) \\
    &= (D+1)^{-1}(3x-4) \\
    &\beceq{\text{Maclaurine}} \textcolor{red}{(1-D)}(3x-4) \\
    &= 3x-7.
\end{align*}
いずれの方法にせよ，計算できるようにすることが大事である．テストで必ず出題される．


\subsection{定数係数の連立微分方程式について}
次のような連立微分方程式を考えたい：
\begin{equation} \label{eq:14-連立}
    \begin{cases}
        y_1' = 3y_1 + 4y_2 \\
        t'_2 = 2y_1 + y_2.
    \end{cases}
\end{equation}
$\bm{y} \coloneqq (y_1 \; y_2)^\top$とすれば，\eqref{eq:14-連立}は
\[ 
\begin{pmatrix}
    y_1 \\ y_2
\end{pmatrix}
= 
\begin{pmatrix}
    3 & 4 \\ 1 & 1
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
    y_1 \\ y_2
\end{pmatrix}.\]
のように書ける．$A \coloneqq
\begin{pmatrix}
    3 & 4 \\ 1 & 1
\end{pmatrix},$とおけば，$\bm{y}' = A\bm{y}$となる．

復習をしよう．$y'=ay$の解は$y=ce~{ax}$であった．今回は$\bm{y}' = A\bm{y}$と形は似ているが，係数は行列だし，$y$はベクトルである．ここで，次のような疑問が浮かんでくるのは自然であろう：
\begin{question*}
    $e^{ax}$に相当するもの，つまり$\bm{e^{xA}}$なるものは存在するのか．
\end{question*}
ちなみに，$\bm{e^{xA}}$を\textbf{行列の指数関数}という．

次の微分方程式を考えよう：
\begin{equation}
    \bm{y}' = A\bm{y}. \label{eq:14-H}
\end{equation}
ただし，$\bm{y} \coloneqq (y_1(x) \; y_2(x) \; \cdots \; y_n(x))^\top$，$A=(a_{ij})$を定数行列とする．\eqref{eq:14-H}は次のようにも書ける：
\begin{equation}
    D\bm{y} = A\bm{y}.
\end{equation}
今，$\bm{y}=e^{\lambda x}\bm{c}$が解だと思って\eqref{eq:14-H}に代入してみよう．
\begin{align*}
    D\bm{y} &= \lambda e^{\lambda x} \bm{c}, \\
    A\bm{y} &= e^{\lambda x} \cdot A\bm{c}.
\end{align*}
したがって
\begin{align*}
    \lambda e^{\lambda x} \bm{c} &= A(e^{\lambda x} \bm{c}) \\
    (A-\lambda I)(e^{\lambda x}\bm{c}) &= \bm{0} \\
    e^{\lambda x}(A-\lambda)\bm{c} &= \bm{0}.
\end{align*}
ここで，$I$は単位行列である．
\begin{remark}
    \eqref{eq:14-H}の自明でない解を見つけるためには，$(A-\lambda)\bm{c} = \bm{0}$をみたす$\bm{c} \neq \bm{0}$を探せばよい．
\end{remark}
このとき，$\lambda$を固有値，$\lambda$に対応する$\bm{c}$を固有ベクトルという．$(A-\lambda)\bm{c} = \bm{0}$が$\bm{c} \neq \bm{0}$なる解をもつための必要十分条件は$\det (A-\lambda) = 0$である．このことがスッとこない場合は，線形代数を復習すること．
\begin{note*}
    $\det (A-\lambda I) \neq 0$だとすると，逆行列$(A-\lambda I)^{-1}$が存在するから
    \[ (A-\lambda I)^{-1} (A-\lambda I) \bm{c} = \bm{c} = \bm{0}\]
    となり，$\bm{c} = \bm{0}$という自明な解が得られてしまう．
\end{note*}

さて，\eqref{eq:14-H}の初期値問題
\[ \begin{cases}
    \bm{y}' = A\bm{y}, \\
    \bm{y}(0) = \bm{\alpha}
\end{cases}\]
を考えよう．ここで，指数関数のマクローリン展開について復習しておこう．
\begin{remind}[指数関数の]
    $e^{ax}$のMaclaurine展開は次である:
    \begin{align*}
        e^{ax} &= 1 + ax + \frac{(ax)}{2!} + \frac{(ax)^3}{3!} + \cdots \\
        &= \sum_{n=0}^{\infty} \frac{x^k}{k!} a^k.
    \end{align*}
\end{remind}
形式的に，次のようにおいてみる．つまり，$a$を行列$A$で置き換えてみる．
\begin{align*}
    e^{xA} &\coloneqq I + xA + \frac{1}{2!}(xA)^2 + \cdots + \frac{1}{n!}(xA)^n + \cdots \\ 
    &= \sum_{k=0}^{\infty} \frac{x^k}{k!}(A^k).
\end{align*}
これを\textbf{行列の指数関数}と定義し，$e^{xA}$とかく．
\begin{note*}
    右辺の級数は，"良い"収束をする．要は，一様収束のこと．ここらへんについては\ref{book:takahashi}などに書いてある．
\end{note*}
$A^k$が$n$次正方行列であるから，右辺の級数も同様である．つまり$e^{xA}$は$n$次正方行列である．

ここで，$e^{xA}$の性質について述べよう．
\begin{proposition}
    行列の指数関数$e^{xA}$は次のような性質をもつ：
    \begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
        \item $e^{x O} = I$．ここで$O$は零行列である．
        \item $(e^{xA})^{-1} = e^{-xA}.$
        \item $e^{(x+y)A} = e^{xA} \cdot e^{xA} = e^{yA} \cdot e^{xA}.$
        \item $e^{x(aI+A)} = e^{ax} e^{xA}.$
        \item $\displaystyle \frac{d}{dx}(e^{xA}) = A e^{xA}.$
    \end{enumerate}
\end{proposition}
今，$e^{xA}$に初期値$\bm{\alpha}$を作用させた$\bm{y}(x)=e^{xA}\bm{\alpha}$について
\begin{align*}
    \bm{y}(0) &= e^{0A} \cdot \bm{\alpha} = e^0 \pmb{\alpha} = \bm{\alpha}, \\
    \bm{y}(x) &= \frac{d}{dx}(e^{xA}\bm{\alpha}) = Ae^{xA}\bm{\alpha} = A\bm{y}(x),
\end{align*}
つまり$\bm{y}(0)=\bm{\alpha}, \; \bm{y}(x)=A\bm{y}(x)$であるから，$\bm{y}(x)=e^{xA}\bm{\alpha}$が初期値問題の解になっている．

\begin{theorem}
    次の初期値問題の解は，$\bm{y}(x)=e^{xA}\alpha$となる：
    \[ \begin{cases}
        \bm{y}' = A\bm{y}, \\
        \bm{y}(0) = \bm{\alpha}.
    \end{cases}\]
    存在定理から，一意性も保証されている．
\end{theorem}
さらに，非同次問題についても考えよう．
\begin{equation} \label{eq:14-I}
    \begin{cases}
        \bm{y}(x) = A\bm{y} + \bm{b}, \\
        \bm{y}(0) = \bm{\alpha}.
    \end{cases}
\end{equation}

\begin{theorem}
    \eqref{eq:14-I}の解は，次となる：
    \[ \bm{y}(x) = e^{xA}\bm{\alpha} + \int_{0}^{x} e^{(x-t)A}\bm{b}(t) \; dt.\]
    第1項目は基本解部分（余因子），第2項目は特殊解となる．
\end{theorem}

\vfill
次回予告をしておこう．
\begin{question*}
    行列$A$に対する，$e^{xA}$は何者なのか．そしてそれはいかにして求めるのか．
\end{question*}